# Интерферометр
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Project](project.md), [Радиосвязь](comms.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Интерферометр** — русскоязычный термин. **Interferometer** — англоязычный эквивалент.</small>

**Интерферометр** — измерительный прибор, действие которого основано на явлении интерференции *(взаимное увеличение или уменьшение результирующей амплитуды двух или нескольких когерентных волн при их наложении друг на друга)*. Принцип действия интерферометра заключается в следующем: пучок электромагнитного излучения (света, радиоволн и т.п.) с помощью того или иного устройства пространственно разделяется на два или большее количество когерентных пучков. Каждый из пучков проходит различные оптические пути и направляется на экран, создавая интерференционную картину, по которой можно установить разность фаз интерферирующих пучков в данной точке картины.



## Радиоинтерферометр
**Радиоинтерферометр** — инструмент для радиоастрономических наблюдений с высоким угловым разрешением, который состоит, как минимум, из двух антенн, разнесённых на расстоянии и связанных между собой кабельной линией связи.

Радиоинтерферометры используются для измерения тонких угловых деталей в радиоизлучении неба. В частности, с их помощью получают особо точные координаты и угловые размеры астрономических объектов, а также радиоизображения небесных тел с высоким разрешением.  
С помощью радиоинтерферометрии достигаются угловые разрешения до ~ 0,001″. Для сравнения, предельное угловое разрешение одиночных антенн радиотелескопов ~ 17″ (диаметра 100 м на длине волны 7 ㎜), что недостаточно для разрешения структуры далёких радиоисточников. В оптике разрешение больших наземных телескопов (диаметр ~ 6 м) имеет предел ~ 1″. Радиоинтерферометрия даёт возможность проводить такие важные для астрономии исследования, как: измерения положений радиоисточников с точностью, позволяющей достигать отождествления с объектами, обнаруженными в оптическом и других диапазонах электромагнитного спектра; измерять и сравнивать с соизмеримым угловым разрешением такие параметры, как яркость, поляризация и частотный спектр деталей объекта исследования в радиодиапазоне и в оптике.

Дальнейшим этапом развития радиоинтерферометрии явился так называемый метод сверхдальней радиоинтерферометрии.



## РСДБ
**Радиоинтерферометрия со сверхдлинными базами** *(РСДБ, англ. Very Long Baseline Interferometry, VLBI)* — вид интерферометрии, используемый в радиоастрономии, при котором приёмные элементы интерферометра (телескопы) располагаются не ближе, чем на континентальных расстояниях друг от друга. При этом управление элементами РСДБ интерферометра производится независимо, без непосредственной коммутационной линии связи, в отличие от обычного радиоинтерферометра. Запись данных осуществляется на носители информации с последующей корреляционной обработкой на специализированном вычислительном оборудовании — корреляторе.

Метод РСДБ позволяет объединять наблюдения, совершаемые несколькими телескопами, и тем самым имитировать телескоп, размеры которого равны максимальному расстоянию между исходными телескопами. Угловое разрешение РСДБ в десятки тысяч раз превышает разрешающую силу лучших оптических инструментов.



## Примеры
1. 「Радиоастрон」 (2011 год) представляет собой радиоинтерферометр в составе КА [Спектр‑Р](спектр_р.md) и наземных радиотелескопов. Высота орбиты Спектр‑Р составляет 390 000 ㎞, что делает его самым длинным радиоинтерферометром на сегодняшний день. Разрешение системы достигает 8 микросекунд дуги.
1. 「Миллиметрон」 представляет собой радиоинтерферометр в составе КА [Спектр‑М](спектр_м.md) и наземных радиотелескопов. Высота орбиты Спектр‑М 1 500 000 ㎞.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Project](project.md)】**<br> [Interferometer](interferometer.md) ~~ [NASA open](nasa_open.md) ~~ [NASA STI](nasa_sti.md) ~~ [NIH](nih.md) ~~ [Past, future and everything](pfaeverything.md) ~~ [PSDS](us_psds.md) [MGSC](mgsc.md) ~~ [Raman spectroscopy](spectroscopy.md) ~~ [SC price](sc_price.md) ~~ [SC typical forms](sc.md) ~~ [Spectrometry](spectroscopy.md) ~~ [Tech derivative laws](td_laws.md) ~~ [View](view.md)|
|**【[Communications](comms.md)】**<br> [CCSDS](ccsds.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АФУ](afdev.md) ~~ [Битрейт](bitrate.md) ~~ [ВОЛП](ofts.md) ~~ [ДНА](дна.md) ~~ [Диапазоны частот](comms.md) ~~ [Зрение](view.md) ~~ [Интерферометр](interferometer.md) ~~ [Информация](info.md) ~~ [КНД](directivity.md) ~~ [Код Рида‑Соломона](rsco.md) ~~ [КПДА](antenna.md) ~~ [КСВ](swr.md) ~~ [КУ](ку.md) ~~ [ЛКС, АОЛС, FSO](fso.md) ~~ [Несущий сигнал](carrwave.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Помехи](emi.md) (EMI, RFI) ~~ [Последняя миля](last_mile.md) ~~ [Регламент радиосвязи](comms.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [Фидер](feeder.md) <br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [БА КИС](ба_кис.md) (21) ~~ [БРК](brk_lav.md) (12) ~~ [РУ ПНИ](ру_пни.md) () ~~ [HSXBDT](comms_lst.md) (1.8) ~~ [CSXBT](comms_lst.md) (0.38) ~~ [ПРИЗЫВ-3](comms_lst.md) (0.17) *([ПРИЗЫВ-1](comms_lst.md) (0.075))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Wave_interference>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_types_of_interferometers>
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Радиоинтерферометр>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Very-long-baseline_interferometry>


## The End

end of file
